\subsubsection{Pocklingtonテスト}
Lucasテストでは、$n-1$の素因数が\kenten{完全に}分かっている必要があった。
では、一部のみが判明している場合はどうなのだろうか。
まずは簡単な形を見てみる。

\begin{Theo}{}{pocklington_easy}
$n-1=q^mR$とする。
ただし、$q$は素数とし、$m\ge1$かつ$q$は$R$を割り切らないとする。
次を満たすような$a>1$が存在すれば、$n$の各素因数は$lq^m+1$(ただし、$l\ge1$)の形をしている。
\begin{align*}
\begin{cases}
a^{n-1} \equiv 1 \pmod{n}\\
\gcd(a^{(n-1)/q}-1, n) = 1
\end{cases}
\end{align*}
\end{Theo}

つまり、$n-1$を1種類の素数$q$で割れるだけ割った場合を考えている。

\begin{Exam}{}{pocklington_easy_1}
$n = 1991$は、$n-1=5\times398$である。
$a=42$とすると、
\begin{align*}
\begin{cases}
42^{1990} \equiv 1 \pmod{1991}\\
\gcd(42^{1990 / 5} - 1, 1991) = 1
\end{cases}
\end{align*}
を満たす。
一方で、$n=1991=11\times181$と素因数分解できる。
つまり、
\begin{align*}
11 &= 2 \times 5^1 + 1\\
181 &= 36 \times 5^1 + 1
\end{align*}
であり、\rTheo{pocklington_easy}が言う通りである。
また、$n = 1387$は、$n-1=3^2\times154$である。
$a=2$とすると、
\begin{align*}
\begin{cases}
2^{1386} \equiv 1 \pmod{1387}\\
\gcd(2^{1386 / 3} - 1, 1387) = 1
\end{cases}
\end{align*}
を満たす。
一方で、$n=1387=19\times73$と素因数分解できる。
つまり、
\begin{align*}
19 &= 2 \times 3^2 + 1\\
73 &= 8 \times 3^2 + 1
\end{align*}
であり、\rTheo{pocklington_easy}が言う通りである。
\end{Exam}

このように、$n-1$の素因数分解の一部でも分かると、$n$の素因数の形を限定できる可能性がある。
素数1種類の場合を考えたが、一般化を試みよう。
以降、$n-1=FR$で、$F$の素因数は完全に分かっているとする。
$q^m$が$F$に変わってもほぼ同じことが言える。

\begin{Theo}{}{pocklington_test}
$n-1=FR$とする。
次を満たすような$a>1$が存在すれば、$n$の各素因数は$lF+1$(ただし、$l\ge1$)の形をしている。
ただし、$q$は$F$の任意の素因数とする。
\begin{align*}
\begin{cases}
a^{n-1} \equiv 1 \pmod{n}\\
\gcd(a^{(n-1)/q}-1, n) = 1
\end{cases}
\end{align*}
\end{Theo}

この定理は、素数という用語が出てこないし、素数判定には利用できないように思える。
しかし、$F$に制約を加えることによって、用に立つ。

\begin{Coro}{}{pocklington_test_prime}
\rTheo{pocklington_test}の条件を満たす$a$が存在し$F\ge\sqrt{n}$ならば、$n$は素数である。
\end{Coro}

ちょっと考えれば当たり前の事なのだが、\rTheo{pocklington_test}の条件を満たしたということは、すべての素因数が$lF+1$の形なのである。
更に$F\ge\sqrt{n}$なのだから、すべての素因数は$\sqrt{n}$より大きい。
こんなことは合成数ではあり得ない。
これが、\IND{Pocklingtonテスト}{Pocklingtonてすと}(Pocklington test)と呼ばれる素数判定法である。

\Algo{Pocklingtonテスト}{pocklington_test}{c.f., \rAlgo{sqrt_int}}

\subsubsection{Prothテスト}
Pocklingtonテストを利用して、特殊な形の数についての素数判定を行ってみよう。
例えば、次のような場合を考えてみる。
Fermat数$F_{11}$の因数として、$119\times2^{13}+1=974849$が知られているが、974849が素数であることは、一目で分からない。
もちろん、この程度の桁数ならば造作もなく他の素数判定法により確認できるのだが、もっと良い方法として\IND{Prothテスト}{Prothてすと}(Proth test)が知られている。
Prothテストは、$n = m2^s+1$の形の数についての素数判定法である。
また、このような形の数を\IND{Proth数}{Prothすう}(Proth number)と呼び、素数であるProth数を\IND{Proth素数}{Prothそすう}(Proth prime)と呼ぶ。

\begin{Theo}{\IND{Prothの定理}{Prothのていり}, Proth's theorem}{proths_theorem}
$n=m2^s+1$とし($m$は奇数で、$m<2^s$)、$a$は$\left(\frac{a}{n}\right)=-1$を満たすとする。
$n$が素数であるとき、かつそのときに限り、
\begin{align*}
a^{(n-1)/2} \equiv -1 \pmod{n}
\end{align*}
を満たす。
ただし、$\left(\frac{a}{n}\right)$はJacobi記号である。
\end{Theo}

証明は\rTheo{pocklington_test}に、$n=m2^s+1$を当てはめて考えればよい\Notes{理解を深めるために、$m3^s+1$や$m5^s+1$がProth数と同様の必要十分条件が得られないか考察せよ。}。


必要十分条件であるから、$a$さえ見つかれば確実に素数だと言える。
特に、$n>3$で$3 \nmid m$のとき、$a$として3が使える。

\Algo{Prothテスト}{proth_test}{c.f., \rAlgo{jacobi_symbol}}

$\left(\frac{a}{n}\right)=-1$となる$a$は、全体の半分ほど存在しているため、実用的にはそれほど試行せずに見つけられる。
このように、運が悪いといつまでも終了しないが、平均的には時間がかからずに終了し、出力される答えは常に正しい乱択アルゴリズムは\IND{ラスベガス法}{らすべがすほう}(Las Vegas algorithm)と総称される。
最大の素数を発見する競争では、Mersenne数がトップをひた走るが、Mersenne数でない数の中ではProth素数が最大である\Notes{2022年現在、$10223\times2^{31172165}+1$が、Mersenne数でない数の中で最大の素数(2016年発見)。\url{https://primes.utm.edu/primes/page.php?id=122473}}。

ところで、Proth数$m2^s+1$の$m$はどんなときも素数になる可能性はあるのだろうか？　例えば、$m=3$の場合は$3\times2^1=7$は素数であるし、$m=7$の場合は$7\times2^2+1=29$は素数である。
このように$m$を固定したとき、$m2^s+1$の形の素数は存在するかということを考えると、どんな$m$でも素数は存在しそうに思える。
しかし不思議なことに、特定の$m$の場合には決して素数にならないことが知られている。

\begin{Theo}{}{}
任意の自然数$s$について、$78557\times 2^s+1$は合成数である。
\end{Theo}

証明は$s$の場合分けをすることによってできるが、まずは$s$が偶数の場合のみを示してみよう。

\begin{Prop}{}{78557_even}
$s$が偶数のとき、$78557\times 2^s+1$は$3$で割り切れる。
\end{Prop}

\begin{prProof}{78557_even}
$s$が偶数のとき、
\begin{align*}
78557\times 2^s+1 &\equiv 2 \cdot 2^s + 1 \pmod{3}\\
&\equiv 2^{s+1} + 1 \pmod{3}\\
&\equiv 2 + 1 \pmod{3}\\
&\equiv 0 \pmod{3}
\end{align*}
となって、3で割り切れる。
\end{prProof}

この証明は一般化できそうだ。

\begin{Prop}{}{proth_divide}
正整数$N$に対して、$m,s$はある$t$が存在して
\begin{align*}
s &\equiv t \pmod{\mbox{ord}_N(2)}\\
m &\equiv -(2^{-t}) \pmod{N}
\end{align*}
を満たすとする。
このとき、$N$は$m\cdot2^s+1$を割り切る。
ここで、$\mbox{ord}_N(2)$は、$N$を法とする2の位数である。
\end{Prop}

\begin{prProof}{proth_divide}
\begin{align*}
m\cdot 2^s+1 &\equiv -(2^{-t}) \cdot 2^t + 1 \pmod{N}\\
&\equiv -(2^{-t+t}) + 1 \pmod{N}\\
&\equiv -1 + 1 \pmod{N}\\
&\equiv 0 \pmod{N}
\end{align*}
\end{prProof}

\begin{Coro}{}{}
$m\equiv2\pmod{3}$かつ$s\equiv0\pmod{2}$のとき、$m\cdot 2^s+1$は$3$で割り切れる。
\end{Coro}

\begin{Coro}{}{}
$m\equiv2\pmod{5}$かつ$s\equiv1\pmod{4}$のとき、$m\cdot 2^s+1$は$5$で割り切れる。
\end{Coro}

\begin{Coro}{}{}
$m\equiv3\pmod{7}$かつ$s\equiv1\pmod{3}$のとき、$m\cdot 2^s+1$は$7$で割り切れる。
\end{Coro}

\begin{Coro}{}{}
$m\equiv11\pmod{13}$かつ$s\equiv11\pmod{12}$のとき、$m\cdot 2^s+1$は$13$で割り切れる。
\end{Coro}

\begin{Coro}{}{}
$m\equiv11\pmod{19}$かつ$s\equiv15\pmod{18}$のとき、$m\cdot 2^s+1$は$19$で割り切れる。
\end{Coro}

\begin{Coro}{}{}
$m\equiv9\pmod{73}$かつ$s\equiv3\pmod{9}$のとき、$m\cdot 2^s+1$は$73$で割り切れる。
\end{Coro}

\begin{Coro}{}{}
$m\equiv6\pmod{37}$かつ$s\equiv27\pmod{36}$のとき、$m\cdot 2^s+1$は$37$で割り切れる。
\end{Coro}

正整数$s$は系のいずれかの条件に当てはまり、条件すべてを満たす$m$は、中国の剰余定理より$m\equiv78557\pmod{70050435}$であることが明らかになる。
このことから、$78557\times 2^s+1$は$3, 5, 7, 13, 19, 37, 73$のいずれかで割り切れるため、素数にはなり得ないことが示される。
このような奇数に名前を与えよう。

\begin{Defi}{}{Sierpinski_number}
どんな自然数$s$でも$m2^s+1$が合成数となるとき、奇数$m$を\IND{Sierpiński数}{Sierpińskiすう}(Sierpiński number)と呼ぶ。
\end{Defi}

同様の方法で、78557以外のSierpiński数も見つけることができるが、それがSierpiński数のすべてであるかは分からない。
Sierpiński数の作り方の1つではあるが、他にも方法があるかもしれない。
作り方から明らかなように、Sierpiński数は無限に存在する。
しかし、歴史的には無限性の証明の後に78557が発見されたのであって、実際、無限性を証明したWacław Sierpińskiの名が冠されている。

\begin{Theo}{\cite{Sierpinski1960}}{}
Sierpiński数は無限に存在する。
\end{Theo}

現在知られているSierpiński数は78557, 271129, 271577, 322523, 327739, $\ldots$\Notes{\url{https://oeis.org/A076336}}である。
ただし、78557が\textbf{最小の}Sierpiński数かは未だ分かっていない。
つまり、もっと小さな数がSierpiński数である可能性を排除しきれていないのだ。
$m$がSierpiński数\kenten{でない}ことを証明するには$m2^s+1$という形の素数を見つければよい。
78557が最小のSierpiński数かという問題は、\IND{Sierpińskiの問題}{Sierpińskiのもんたい}として知られ、2002年3月時点で17個の78557より小さいSierpiński数候補が存在した。
言い換えれば、$m2^s+1$と書ける素数が見つかっていない$m$が17個存在した。

``Seventeen or Bust" は、これらの中から素数を見つける分散コンピューティングプロジェクトである。
プロジェクト名は、開始時点(2002年3月)での候補数に由来する。
2016年11月時点で12個について素数が見つかっており、逆に最小のSierpiński数になる可能性がある$m$は21181, 22699, 24737, 55459, 67607の5つである。
最も早く見つかったのは$m=46157$の場合で、$46157\cdot2^{698207}+1$は素数である。
これが素数であることはProthテストによって確認できるが、$210186$桁あるので、2022年現在のマシンスペックをもってしても「一瞬で」とはいかない。

\subsubsection{その他の特殊な形の数}
PocklingtonテストやProthテストのアイディアを変形することで、$2^{2s}+2^s+1, 2^{2s-1}+2^s+1$などの形にも対応できる。

\begin{Theo}{}{}
$n^{1/3}\le F< n^{1/2}$であるとし、$n$の$F$進展開を$n=c_2F^2+c_1F+1$とする(つまり、$0\le c_1,c_2<F$である)。
次を満たす整数$a$が存在し、$c_1^2-4c_2$が平方数でないとき、かつそのときのみ$n$は素数である。
ただし、$q$は$n-1$の任意の素因数とする。
\begin{align*}
\begin{cases}
a^{n-1} \equiv 1 \pmod{n}\\
\gcd(a^{(n-1)/q}-1, n) = 1
\end{cases}
\end{align*}
\end{Theo}

$2^{2s}+2^s+1$という形は、$F=2^s,c_2=1,c_1=1$と考えることができるため、$c_1^2-4c_2$が平方数でないという条件は明らかである。
一方、$2^{2s-1}+2^s+1$という形も、$F=2^{s-1},c_2=2,c_1=2$と考えることができるため、$c_1^2-4c_2$が平方数でないという条件は明らかである。
よって、例えば次のような結果が得られる。

\begin{Coro}{}{}
$s>0$とし、$n=2^{2s}+2^s+1$とする。
次を満たす整数$a$が存在するとき、かつそのときのみ$n$は素数である。
\begin{align*}
\begin{cases}
a^{n-1} \equiv 1 \pmod{n}\\
\gcd(a^{(n-1)/2}-1, n) = 1
\end{cases}
\end{align*}
\end{Coro}
